---
title: "Контрольная работа, вариант 2B"
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
  - \usepackage{placeins}
---

# Пояснение к работе

* Вариант выбирается по комбинации номера вашей зачётной книжки и вашего имени:
  * 1 --- для нечётных номеров (кончаются на 1,3,5,7,9), 2 --- для чётных номеров (кончаются на 0,2,4,6,8); 
  * А --- если ваше имя начинается на гласную (например: Авангард, Октябрина), B --- если ваше имя начинается на согласную (например: Гертруда, Владлен). Имя учитывается только полное: "Александр", а не "Саша"; "Ольга", а не "Лёля".
* Выполнить нужно строго свой вариант, будьте внимательны;
* Все ответы должны быть оформлены в виде полноценных предложений, а не только чисел. Получив ответ, напишите, что это такое;
* Пояснения по ходу решения приветствуются. Работа должна демонстрировать, что вы действительно понимаете, что делаете;
* Работы должны быть выполнены самостоятельно. Идентичные работы дисквалифицируются, пренебрежимые различия в оформлении не учитываются;
* Работа содержит 10 заданий. Каждое задание оценивается в 2 балла. Итого работа оценивается от 0 до 20 баллов.

# 1. Умножение и деление вектора на скаляр, сложение и вычитание векторов

Дано три вектора, вычислите значение выражения с их участием:

$$
\begin{aligned} 
\textbf{v} &= [2, 21, -6, 4, -2, 8, -7, -9, 2, -5] \\
\textbf{u} &= [-19, -7, -3, -7, -1, -12, 13, -9, -15, -3] \\
\textbf{w} &= [-16, 8, -8, 30, -18, 2, 20, 16, 15, 1] \\
\end{aligned}
$$

$$ 17\textbf{v} - \frac{\textbf{u}}{34} + 9\textbf{w} = ?$$

# 2. Умножение векторов (скалярное, внутреннее)

Дано три вектора, вычислите значение выражения с их участием:

$$
\begin{aligned} 
\textbf{v} &= [-4, 17, -2, 2, 11, 6, 23, 19, -15, -12] \\
\textbf{u} &= [6, -11, -17, 1, -21, -8, -11, 3, -12, -5] \\
\textbf{w} &= [20, 12, 30, 8, -41, -10, 6, -6, -30, 10] \\
\end{aligned}
$$
$$ 3\textbf{v}(\frac{\textbf{u}}{5} \cdot 17\textbf{w}) = ? $$

# 3. Сложение и умножение матриц

Дано три матрицы, вычислите значение выражения с их участием:

$$
\begin{aligned} 
\textbf{X} &= \begin{bmatrix} -4 & 2 \\ 0 & -9 \end{bmatrix} \\
\textbf{Y} &= \begin{bmatrix} -8 & 11 \\ 15 & 6 \end{bmatrix} \\
\textbf{Z} &= \begin{bmatrix} -2 & -11 \\ -10 & -7 \end{bmatrix} \\
\end{aligned}
$$

$$ (\textbf{X}+\textbf{Y}+\textbf{Z})(\textbf{X}-\textbf{Y}-\textbf{Z}) $$

# 4. Ранг матрицы

Дана матрица X, определите её ранг:

$$
\textbf{X} = \begin{bmatrix} 12 & 5 & 1 \\ -2 & -9 & -2 \\ 24 & 10 & 2 \end{bmatrix}
$$

$$ \mathrm{rank}(\textbf{X}) = ?$$

# 5. Детерминант матрицы

Дана матрица X, вычислите её детерминант:

$$
\textbf{X} = \begin{bmatrix} -15 & 3 & 6 \\ 24  & 5 & 17 \\ -3 & -19 & -5 \end{bmatrix}
$$
$$ |\textbf{X}| = ?$$

# 6. Решение систем линейных уравнений

Дана система линейных уравнений, решите её:

$$
\begin{cases}
4x_1 + 7x_2 = -6 \\
x_1 - 11x_2 = -3
\end{cases}
$$

# 7. Вычисление предела

Вычислите предел при приближении данной функции к указанной точке:

$$ \lim_{x \to -7} \frac{x^2-49}{x+7} = ? $$

# 8. Взятие производной

Возьмите первую производную данной функции:

$$ f(x) = \sqrt{2x} + 8^x; f'(x) = ? $$

# 9. Получение уравнения касательной к кривой в заданной точке

Получите уравнение, соответствующее касательной к кривой, описываемой данной функцией, в указанной точке:

$$\begin{cases}
f(x) &= -5x^6 + 3x^4 - 11x^2 \\
\hfill x &= 20
\end{cases}$$

# 10. Интегрирование функций

Проинтегрируйте данную функцию в заданном интервале:

$$ \int_{-3}^{10} 5x^3 - 7x^2 - 3x + 18 $$

